有無人買過呢隻台灣得獎果醬？

當手信，掂唔掂？

手信要諗惦唔惦?

手信送果醬點分，一人一pat咩

一人一罐啦 如果唔係d鬼佬以為我地食唔起

梗係一罐

何家瑋／四十歲／台南市／市集擺攤

從小爸媽就希望我做有「面子」的工作，他們覺得資訊工程有前途要我念，畢業後如父母願，我進到科技業，但加班很兇，每天像走到一團棉花裡，很窒息、簡直無法呼吸。工作三年後我辭職跟法國師傅學做果醬，決定創業，存款只剩下八千塊，還是買了個好一點的鍋子跟空瓶子開始。

開始做果醬時就有媒體採訪我，大多都是報導我成功轉業。還記得有家媒體的標題是「家庭無可取代！」因為當時我對這樣的選擇說：「很滿意，重點是可以陪家人。」其實後來我賠了家庭。

十年來，我擺攤賣手工果醬，曾經一瓶都賣不出去，要跟朋友借錢，一個人撐四個人的生活費。真的撐得很辛苦，前妻從沒參與過。今年簽字離婚，兩個女兒都歸前妻，我每個月付給她小孩的生活費。有一次繳完帳單，身上剩下110塊，我就跑去賣場買了兩瓶特價69元的啤酒、一包豆干，十分鐘內嗑掉，問自己當一切都失去，還剩下什麼？

我想我還是不夠堅強啊！但做果醬原來是需要堅強的，不能只有浪漫。我最喜歡做的是金棗果醬，因為在台北念書時，假日都會跟初戀女友騎北宜公路，回來的路上就買瓶宜蘭名產金棗。年輕跟她分手時傷她很深，幾年後她車禍過世。金棗切成一圈圈時透著金色的外皮，就像獻給她的天使光環，我是靠這些跟過去的連結支持著做下去。

我永遠記得當年記者採訪完之後說的一句話：「這東西在南部活得下來簡直是奇蹟。」奇蹟當然沒發生，但簽字離婚的那一刻，我終於放鬆下來，不用再去維持一個假象。在做果醬時我常會幻想一個世界，自己在裡面是過得很好的，跟喜歡的女孩子在一起，做果醬，有志一同的。

it狗，窮
幫襯下